\documentclass[a5paper,10pt,DIVcalc,ngerman,headsepline,liststotoc]{scrbook}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}

%\usepackage{caption2} % für captionof
% -> ändert KOMA-Formatierungen der captions

\setkomafont{caption}{\slshape}
\setkomafont{captionlabel}{\normalfont\bfseries}
\setcapwidth{.85\textwidth}

\usepackage{float}

\usepackage[linktocpage,bookmarksnumbered,bookmarksopen]{hyperref}

\floatstyle{komaabove}
\newfloat{algorithmus}{htb}{loa}[chapter]
\floatname{algorithmus}{Algorithmus}

%\makeatletter
%  \newcommand*\captionof[1]{\def\@captype{#1}%
%    \@ifundefined{fst@#1}{}{%
%      \@nameuse{fst@#1}%
%      \@ifundefined{@float@setevery}{}{\@float@setevery{#1}}%
%      \let\caption@fs@capt\@fs@capt
%      \renewcommand\@fs@capt[2]{\egroup
%        \vskip\abovecaptionskip
%        \normalsize\caption@fs@capt{##1}{##2}%
%        \vskip\belowcaptionskip
%        \bgroup}}%
%    \caption}
%\makeatother
\usepackage{caption}

\listfiles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\chapter{Bla}
bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla bla
bla bla bla

\section{Abschnitt eins}

Siehe Algorithmus \ref{alg:eins}

\section{Abschnitt zwei}
Siehe Algorithmus \ref{alg:zwei} auf Seite \pageref{alg:zwei} und Abb.
\ref{fig:eins}.
\newpage

\begin{algorithmus}
\hrule
\smallskip
\centering
\begin{minipage}{.9\textwidth} % etwas schmaler als Fließtext
\begin{itemize}
	\item bla1
	\item bla2
	\item bla3
\end{itemize}
\end{minipage}
\smallskip
\hrule
\caption{Ein einzelner Code}
\label{alg:eins}
\end{algorithmus}

\begin{figure}
	\centering
\fbox{DUMMY}\par
\caption{Einzelnes Bild}
\label{fig:eins}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}
	\centering
\fbox{DUMMY}\par
\caption{Bild zusammen mit Code}
\label{fig:zwei}
\vspace{\floatsep} % zusaetzlicher Abstand zwischen zwei `floats'
\captionsetup[algorithmus]{position=t}
\captionof{algorithmus}{Code zusammen mit Bild}
\label{alg:zwei}
\hrule
\smallskip
\centering
\begin{minipage}{.9\textwidth} % etwas schmaler als Fließtext
\begin{itemize}
	\item bla1
	\item bla2
	\item bla3
\end{itemize}
\end{minipage}
\smallskip
\hrule
\end{figure}

\end{document}
